<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Pensando - Pensando</title><link href="https://camponez.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://camponez.github.io/feeds/pensando.atom.xml" rel="self"></link><id>https://camponez.github.io/</id><updated>2019-09-30T20:00:00-03:00</updated><entry><title>Onde o socialismo funciona e porque ele nunca vai funcionar</title><link href="https://camponez.github.io/2019-09/onde-socialismo-funciona-porque-nunca-vai-funcionar.html" rel="alternate"></link><published>2019-09-30T20:00:00-03:00</published><updated>2019-09-30T20:00:00-03:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2019-09-30:/2019-09/onde-socialismo-funciona-porque-nunca-vai-funcionar.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Socialismo refere-se a qualquer uma das várias teorias de organização econômica que advogam a &lt;strong&gt;administração e propriedade pública ou coletiva dos meios de produção&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Índice&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#item-1"&gt;Onde funciona - A Eusocialidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#item-2"&gt;O que move o ser humano&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#item-3"&gt;Quando o socialismo vira utopia (interferência do governo)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href='#item-4"'&gt;Um exemplo prático&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#item-5"&gt;Porque nunca vai dar certo (com humanos)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Socialismo"&gt;Socialismo&lt;/a&gt; refere-se a qualquer uma das várias teorias de organização econômica que advogam a &lt;strong&gt;administração e propriedade pública ou coletiva dos meios de produção&lt;/strong&gt; e distribuição de bens, propondo-se a construir uma sociedade caracterizada pela &lt;strong&gt;igualdade de oportunidades e meios para todos os indivíduos&lt;/strong&gt;, com um método isonômico de compensação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Comunismo"&gt;Comunismo&lt;/a&gt; é uma ideologia política e socioeconômica, que pretende promover o estabelecimento de uma &lt;strong&gt;sociedade igualitária&lt;/strong&gt;, sem classes sociais e apátrida, &lt;strong&gt;baseada na propriedade comum dos meios de produção&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ou seja, essas ideologias (que pra mim são bem pouco diferentes a ponto de ter duas designações), pregam a propriedade comum dos meios de produção e de todas as propriedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os maiores teóricos e nomes mais conhecidos do socialismo são &lt;em&gt;Karl Marx&lt;/em&gt;, seguido por &lt;em&gt;Friedrich Engels&lt;/em&gt;. Segundo eles, para que houvesse uma sociedade socialista, deveria haver um &lt;strong&gt;controle do Estado&lt;/strong&gt; através de uma &lt;em&gt;ditadura do proletariado&lt;/em&gt;, socializando os meios de produção através da eliminação da propriedade privada. Esse controle do Estado seria necessário para fazer a transição do capitalismo para um modelo comunista&lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Socialismo#Socialismo_cient%C3%ADfico"&gt;(Ref)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A maneira que o Estado interfere na econômica e por consequência na sociedade, é através de leis e estímulos tentando guiar o comportamento de todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com os ajustes precisos e certos, tudo se ajustaria e então o Estado poderia sair de cena e deixar o controle na mão da população que viveria em uma sociedade Comunista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Só tem um "pequeno" problema... É impossível prever a ação humana&lt;a href="https://rothbardbrasil.com/acao-humana-um-tratado-de-economia-42/"&gt;(Ref)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso sem falar na maneira com que essas pessoas chegam ao poder. A democracia é um problema em si só &lt;a href="https://rothbardbrasil.com/democracia-o-deus-que-falhou-2/"&gt;(Ref)&lt;/a&gt;. Churchill com o seu: "&lt;em&gt;A democracia é o pior tipo de Governo, exceto todos os outros.&lt;/em&gt;"... estava errado. Mas isso é assunto para outro artigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quero discutir nesse texto, o porque existe uma ilusão que o Socialismo poderia dar certo, e depois argumentar porque ele jamais daria certo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Onde funciona &lt;a name="item-1"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Exemplos de socialismos que dão certo estão espalhados pelo mundo todo e podem ser vistos na organização social de animais como: formigas, abelhas, vespas, cupins. Esse socialismo é conhecido como: &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Eussocialidade"&gt;Eusocialidade&lt;/a&gt;. Os animais que vivem na &lt;em&gt;eusocialidade&lt;/em&gt; se organizam em sociedade baseada na &lt;em&gt;propriedade comum dos meios de produção&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O papel de cada indivíduo é definido &lt;strong&gt;ao nascer&lt;/strong&gt;. Cada um recebe um tipo de estímulo/alimento durante a sua "gestação" o que vai definir, com características bem distintas, o que cada indivíduo vai fazer pelo resto da vida. Como exemplo: Uma &lt;em&gt;Formiga-soldado&lt;/em&gt; não tem condições físicas de executar as tarefas de uma &lt;em&gt;Obreira&lt;/em&gt; e vice-versa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As formigas são movidas por instinto. Elas vão fazer o que elas nasceram para fazer. Se um veneno matar todas as formigas que cuidam das larvas, uma Formiga-Soldado não vai tomar o lugar e resolver cuidar das larvas. Ela vai continuar combatendo e o formigueiro, se depender das Formiga-Soldado, vai morrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A única função da abelha-rainha, apesar do nome "real", é ser uma reprodutora e impedir, através do seu feromônio, que novas rainhas nasçam. Quando uma rainha morre, as operárias selecionam larvas que ao receber alimento diferenciado vão ser tornar uma rainha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As abelhas-operarias são incapazes de reproduzir. Produzem o mel e cuidam das larvas e da colmeia como um todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O zangão por sua vez, não em ferrão. Não faz nada em relação a manutenção da colmeia e só serve para fecundar a abelha-rainha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada indivíduo nessas sociedade agem por instinto e nascem com o corpo preparado para exercer aquilo que seu instinto diz. Mesmo que houvesse a possibilidade de mudar de ideia, não é fisicamente possível uma operária resolver ser rainha ou zagão.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;O que move o ser humano &lt;a name="item-2"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ao contrário de outros animais que vivem em sociedade, nós seres humanos, de maneira geral, temos pouca diferenciação física ou de capacidade ao nascermos.  É impossível (pelo menos, ainda é) saber para qual atividade alguém seria mais capacitado. Além dessa impossibilidade, existe a motivação que move a todos nós.  Somos seres conscientes com grande capacidade de aprendizado e conseguimos ir contra nossos instintos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nós, Homo Sapiens, somos dirigidos por incentivos e tomamos decisões conscientes em busca do que consideramos que é o melhor para nós mesmos. Mesmo aqueles que dedicam a vida para ajudar os outros, estão fazendo para obter uma satisfação pessoal.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ao contrário da conotação ruim, &lt;em&gt;O individualismo&lt;/em&gt; é bom. Não existiria nenhum tipo de ajuda humanitária se não fosse essa busca de se sentir melhor. Como disse Mises: "&lt;em&gt;O objetivo final da ação é sempre a satisfação de algum desejo do agente homem.  Só age quem se considera em uma situação insatisfatória, e só reitera a ação quem não é capaz de suprimir o seu desconforto de uma vez por todas.  O agente homem está ansioso para substituir uma situação menos satisfatória por outra mais satisfatória&lt;/em&gt;". Trecho do livro &lt;a href="https://rothbardbrasil.com/acao-humana-um-tratado-de-economia-42/"&gt;A ação humana&lt;/a&gt; do Ludwig von Mises.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Além de nos guiarmos pelos estímulos e nossos próprios anseios, praticamente todos temos a capacidade de executar, praticamente, todos os tipos de tarefas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um mal cozinheiro também produz comida. Mesmo não sendo tão agradável ao paladar, continuará alimento os outros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O melhor jogador de tênis do mundo não possui nada fisicamente inerente que o faz ser o melhor do mundo. Muitas coisas durante a vida de cada indivíduo, em especial a dedicação, influenciam para que ele consiga ser bem sucedido em uma área.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sim, existe aqueles 10% de inspiração ou dom (tem quem diga que é 1%). Mas o que faz alguém chegar no topo é o esforço em treinamento e preparação.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O ex-jogador de basquete &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Oscar_Schmidt"&gt;Oscar Schmidt&lt;/a&gt;, que é considerado um dos maiores jogadores de todos os tempos, possui 2,05m de altura. Esse fato, de alguma forma, influenciou para que ele atingisse o topo. Mas em inúmeras entrevistas que já concedeu, Oscar sempre disse não era bom, ele apenas treinava &lt;strong&gt;muito&lt;/strong&gt;.  Ou seja, foi uma atitude consciente dele que o tornou o melhor. Além do mais, por ser tão dedicado ao que gosta, é possível dizer que Oscar seria bom em muitas outras áreas que escolhesse. Áreas, inclusive, onde a altura fosse irrelevante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se altura fosse um fator "obrigatório" para ser bom em basquete, jogadores com menos de 1,80m jamais conseguiriam chegar a NBA, &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_shortest_players_in_National_Basketball_Association_history"&gt;mas chegam&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Quando o socialismo vira utopia (interferência do governo) &lt;a name="item-3"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Por serem guiadas por estímulo, as pessoas tendem a buscar a "própria felicidade" naquilo que parece dar o maior retorno financeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É impossível para o Estado (composto de pessoas) saber onde deve agir para ajustar as coisas sem causar consequências indesejadas. Uma ação do Estado afeta a todas as pessoas que tem anseios e objetivos muito diferente uns dos outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além dessa incapacidade de identificar o que e quanto precisa ser feito, existe um grande incentivo para que quem está no poder, aja de maneira a ajudar aqueles que os apoiam, tomando decisões que geram ainda mais consequências que distorcem a economia, afetando a todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos nós tendemos a trabalhar naquilo que gerará o melhor retorno para nós mesmos. Muitas vezes essa escolha é feita independente de ser algo que gostamos ou não. Não atoa, a quantidade de pessoas insatisfeitas como o próprio trabalho é gigante e mesmo assim elas continuam. E continuam porque consideram que continuar no trabalho, ainda é melhor, que não ter trabalho nenhum. Ou porque acham que seriam incapazes de conseguir algo melhor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma "ajuda" (em forma de estímulo) do governo, vai fazer com que as pessoas tomem suas decisões baseadas nesse incentivo. E, por essas decisões, terem sido consequências de um ato governamental arbitrário, ela gerará novos problemas. Que, por sua vez, farão com que o Governo tome novas medidas para nova correção e o ciclo continua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veja que as pessoas não estão tomando suas decisões baseadas no que elas acreditam e esperam, mas baseado nas situações geradas pelas ações governamentais. Não é difícil encontrar ações do Estado que geram consequências totalmente inexperadas daquelas previstas quando essas ações foram decididas.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Um exemplo prático &lt;a name="item-4"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Entre 2009 e 2015 houve o &lt;em&gt;Programa BNDES de Sustentação do Investimento (BNDES PSI)&lt;/em&gt;. Esse programa foi criado para "ajudar"  a combater os efeitos da crise financeira internacional na economia brasileira por meio do fomento aos investimentos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Veja que o objetivo era estimular UM setor para combater uma crise que afetou todo mundo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esse programa estimulou a compra/financiamento de caminhões. Com o programa houve um aumento na frota de caminhões. Quando veio o aumento dos combustíveis (aumento dos custos para os caminhoneiros) combinado com a desaceleração da economia que começou em 2015 (redução da demanda por transporte), fez com que o valor do frente caísse pelo excesso de oferta de caminhoneiros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os caminhoneiros então fazem a greve para pressionar o Governo a tomar novas medias que os ajudasse. O abastecimento foi prejudicado e todo mundo foi afetado direta e indiretamente. Medidas foram tomadas para conter a greve, ajustando (impedindo que subisse) arbitrariamente o preço dos combustíveis. Com o preço represado arbitrariamente, as refinarias passam a ter prejuízo... e o ciclo continua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando iniciou-se o plano de estímulo, o Governo não pretendia gerar uma crise, a intenção era estimular a economia. Esse estímulo levou várias pessoas a comprarem caminhões com acesso mais facilitado ao crédito. A demanda criada, não por demanda do mercado, mas por decisão do Governo, elevou a oferta. Quando a demanda sofreu, tinha caminhão demais. Veio a crise.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Porque nunca vai dar certo (com humanos)&lt;a name="#item-5"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A &lt;em&gt;necessidade&lt;/em&gt; de haver um controle do Estado é justamente o que impede o socialismo de dar certo. Nunca será possível para um Estado, que controle tudo, conseguir ao mesmo tempo direcionar e dirigir todas as coisas e torná-las tão auto suficientes a ponto de, ele Estado, se tornar obsoleto. Para então entregar à população e dar início ao Comunismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aliado a isso, ainda tem a impossibilidade de haver Governos onde todos estejam engajados no mesmo objetivo de ir rumo ao Comunismo.  As medidas tomadas por países considerados Socialistas já demonstram bastante. A única parte que alcançam com sucesso é a &lt;em&gt;ditadura&lt;/em&gt;. Então param por ai...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando as pessoas agem baseadas nas ações do Estado, as consquências invariavelmente serão deturpadas. Demandas/ofertas serão afetadas para mais ou para menos... ao longo do tempo as distorções tendem a agravar e terminam em uma crise. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao possuir uma concentração de recurso e o monopólio da força para impor suas decisões, a capacidade de interferência do Estado se torna enorme e tende a beneficiar poucos em dentrimento da maioria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS: Sabe o que acontece quando a abelha-rainha vai ficando velha e o seu feromônio vai ficando fraco? As operárias iniciam o processo de criar uma nova raiva e então todas se juntam na rainha velha e matam ela sufocada.  O mundo animal é cruel.&lt;/p&gt;</content><category term="Pensando"></category></entry><entry><title>Uma mentirinha faz mal!</title><link href="https://camponez.github.io/2013-08/uma-mentirinha-faz-mal.html" rel="alternate"></link><published>2013-08-26T13:48:00-03:00</published><updated>2013-08-26T13:48:00-03:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2013-08-26:/2013-08/uma-mentirinha-faz-mal.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/mentira.png"&gt;&lt;img alt="mentira-4" src="https://camponez.github.io/images/mentira.png" style="width: 411px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Todas as mentiras fazem mal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu, prefiro a verdade. A cada dia que passa, a cada conseqüência de uma mentira,
tenho mais convicção disso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prefiro bem mais a verdade que dói, do que uma mentira que assopra. E quanto
mais direta e sincera for a verdade, melhor.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Não confundir ser …&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/mentira.png"&gt;&lt;img alt="mentira-4" src="https://camponez.github.io/images/mentira.png" style="width: 411px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Todas as mentiras fazem mal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu, prefiro a verdade. A cada dia que passa, a cada conseqüência de uma mentira,
tenho mais convicção disso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prefiro bem mais a verdade que dói, do que uma mentira que assopra. E quanto
mais direta e sincera for a verdade, melhor.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Não confundir ser &lt;a class="reference external" href="/2011-01/ser-ou-nao-ser-sincero.html"&gt;sincero&lt;/a&gt; com ser
grosseiro.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;As "boas consequências" da mentira duram pouco e sempre trazem junto outras
coisas não muito legais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu vejo a mentira como um edifício construído de cima pra baixo, onde é sempre
necessário por um andar mais abaixo (uma nova mentira) para sustentar os andares
anteriores! A medida que o número de mentiras vai se acumulando o peso da
estrutura é tão grande que os andares mais abaixo não conseguem sustentar e uma
hora tudo desabada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enquanto a mentira tem "perna curta" a verdade é apenas verdade. Não é
necessário se preocupar ou inventar novas verdades para amparar uma verdade. Já
a mentira sempre precisa de novas mentiras para aparar as "pontas soltas" que
fazem parte dela. Então, se é preciso de novas mentiras pra tapar o buraco das
últimas e se todas elas já vem com suas pontas soltas, não é difícil perceber
quantas pontas soltas ao final de poucas mentiras a pessoa tem nas mãos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um outro ponto grave da mentira é o seu potencial de evolução. Quem mente
constantemente acaba não percebendo como isso pode escalar de maneira gradual, e
alguém que um dia contava apenas mentirinhas, com o passar do tempo, passa a
contar mentiras realmente sérias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não é difícil ver acontecer e me lembra muito o caminho de quem um dia estava
experimentando um cigarro e tempos depois está fumando no crack.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na primeira mentira a pessoa se envergonha de mentir. Se sente mal e a angustia
só aumenta a cada mentira que é preciso contar para tapar todas as outras
anteriores. Mas, quanto menor a mentira, mais fácil de se safar ileso e por
isso, acontecer a segunda não é tão difícil. Depois de algum tempo nesse
processo de contar mentirinhas e se safando (ou mesmo quando é pego, as
consequências costumam ser pequenas) a angustia e culpa por mentir vão
desaparecendo. Até que um dia conta-se uma mentira um pouco maior. Os
sentimentos se repetem, mas como na pequena mentira, na "mentira um pouco maior"
uma hora o sentimento passa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não é difícil perceber que em algum tempo, contar grandes mentiras já fará parte
de a vida da pessoa. Passar de alguém que só fala a verdade para alguém que
conta uma grande mentira pode ser algo raro, afinal, o degrau que é preciso
subir de uma vez é alto. Mas se for subindo devagar, dá pra chegar "bem alto"
sem notar!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A verdade liberta!&lt;/p&gt;
</content><category term="Escolhas"></category><category term="Menitra"></category><category term="Sinceridade"></category><category term="Sincero"></category><category term="Verdade"></category></entry><entry><title>Está tudo saturando muito rápido</title><link href="https://camponez.github.io/2012-04/ta-tudo-se-saturando-tao-rapido.html" rel="alternate"></link><published>2012-04-21T18:22:00-03:00</published><updated>2012-04-21T18:22:00-03:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2012-04-21:/2012-04/ta-tudo-se-saturando-tao-rapido.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/information-overload.jpg"&gt;&lt;img alt="Muita informação" src="https://camponez.github.io/images/information-overload.jpg" style="width: 300px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com tantas redes sociais, chefeadas por Twitter e Facebook, se consegue
muito pouco tempo para conseguir "curtir" uma notícia nova. Não muito
tempo atrás, quando acontecia algum evento, demorava algumas semanas
para a notícia ficar saturada. As (possíveis) piadas e referências que
surgiam do tal evento, iam sendo espalhadas em …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/information-overload.jpg"&gt;&lt;img alt="Muita informação" src="https://camponez.github.io/images/information-overload.jpg" style="width: 300px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com tantas redes sociais, chefeadas por Twitter e Facebook, se consegue
muito pouco tempo para conseguir "curtir" uma notícia nova. Não muito
tempo atrás, quando acontecia algum evento, demorava algumas semanas
para a notícia ficar saturada. As (possíveis) piadas e referências que
surgiam do tal evento, iam sendo espalhadas em uma cadência que fazia
com que fosse possível ouvir algo um mês depois do acontecido e parecer
inédito ou interessante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje isso acabou. Algo acontece e recebemos uma avalanche de tudo que
foi criado referente à aquele evento. Inicia-se uma verdadeira corrida
para ver quem consegue esgotar o assunto com o máximo de piadas e
referências possíveis. Nem precisa estar super conectado. Só precisa ter
um twitter, seguir uma meia dúzia de pessoas e ter uma conta no facebook
com alguns contatos, e já é impossível ficar de fora de praticamente
todas as coisas que surgem. Todas as piadas, todas as referências.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qualquer piada feita com mais de 48 horas do acontecido, vai ser taxada
como "batida" ou sem graça por estar se referindo a algo que já é
"notícia velha". Pois é, 48 horas é tempo suficiente pra deixar uma
notícia velha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por mais que um vídeo fosse viral, demorava um tempo até ele atingir um número
grande de pessoas. O vídeo "Para nooooooooossa alegria", em 3 dias já tinha
ganhado paródia na MTV (sem contar as muitas paródias no próprio youtube) e em
uma ou duas semanas a família do vídeo já estava aparecendo na Ana Maria Braga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E música então. Na época do Chacrinha, ficava-se meses vendo o Roupa
Nova indo semanas seguidas para cantar a mesmíssima música.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje não. Uma música como a do Michel Teló, se espalha mais rápido que a
gripe suina e a avalanche de referências só aumenta, com os vídeos de
jogadores ou soldados do oriente médio fazendo coreografias ao som de
"Ai, se eu te pego".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sendo assim, fica bem fácil ficar de saco cheio ao ouvir falar de
assuntos da semana passada que hoje já são "velhos".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas nem tudo está perdido. Ainda é possível ficar de fora dessa
avalanche de informações que gera a saturação relâmpago. É só selecionar
quem se acompanha nas redes sociais. Seguir menos gente no Twitter e
limitar o que aparece na &lt;em&gt;timeline&lt;/em&gt; do Facebook. Mas isso vai fazer com
que, possivelmente, não se entenda as referências e piadas feitas
durante uma conversa numa roda de amigos. E vai bater um sentimento de
estar "por fora" dos "assuntos do momento" que, hoje, ficam "velhos" em
poucos dias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O problema é que não é fácil selecionar esses contatos e achar o
equilíbrio. Corre-se o risco de perder assuntos que interessam tentando
fugir dessa saturação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me diga, você prefere ficar saturado, prefere não entender as piadas do
viral de ontem a tarde, ou consegue um equilíbrio entre as duas coisas?&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Do not take it for granted!</title><link href="https://camponez.github.io/2011-12/do-not-take-it-for-granted.html" rel="alternate"></link><published>2011-12-26T10:36:00-02:00</published><updated>2011-12-26T10:36:00-02:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2011-12-26:/2011-12/do-not-take-it-for-granted.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/take-for-granted.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/take-for-granted.jpg" style="width: 300px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Take for granted" é uma expressão que não tem tradução direta em português. Ou
melhor, se tem eu não conheço. É usada quando alguém não dá valor a algo, agindo
como se fosse um direito e não um privilégio.  Ela talvez possa ser traduzida
com "Achar que é um direito …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/take-for-granted.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/take-for-granted.jpg" style="width: 300px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Take for granted" é uma expressão que não tem tradução direta em português. Ou
melhor, se tem eu não conheço. É usada quando alguém não dá valor a algo, agindo
como se fosse um direito e não um privilégio.  Ela talvez possa ser traduzida
com "Achar que é um direito".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O título deste post diz: "Do not take it for granted" ou "Dê valor ao que você
tem. É um privilégio, não um direito" (tradução livre).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ter saúde. Ter uma casa para morar. Ter pais presentes que puderam te
proporcionar oportunidade de adquirir estudos. Ter comida à mesa. Fazer parte de
uma &lt;strong&gt;minoria&lt;/strong&gt; privilegiada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitas pessoas que sempre tiveram essas (e várias outras) coisas à mão acabam
não dando valor a situação em que vivem. Pior, insistem em reclamar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me parece que nós, seres humanos, temos a tendência a reclamar sobre nossa
condição independente de qual seja. Uma insatisfação (quase) eterna. A ironia é
que isso acontece muito quando está tudo bem. Mesmo que esteja tudo tranquilo, a
saúde está normal, as pessoas a nossa volta estão bem. Tem-se o que vestir, o
que comer. Mesmo assim, se consegue algo para reclamar.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Quero deixar bem claro que não estou falando de &lt;a class="reference external" href="/2015-10-12/mudancas.html"&gt;comodismo&lt;/a&gt;.  Deve-se querer crescer e prosperar. É o
incomodo com a "mesmice" que nos faz ir para frente, melhorar de vida. Mas
há uma diferença entre não estar acomodado e querer aquilo que, parando para
pensar, não precisamos. A vontade de ter, ter, ter. Muitas vezes (ou todas?)
por puro status.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não sei se é culpa da, tão batida, "sociedade consumista". O que sei é que as
pessoas ficam realmente insatisfeitas com o que possuem e passam a reclamar das
mais variadas bobagens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre que alguém me pergunta "como está?" (e isso não é apenas uma saudação),
eu tendo a dizer que não posso reclamar. Por mais que eu vá sempre conseguir
pensar em algo para reclamar, dizer que poderia estar melhor, eu me sinto mal
por reclamar de coisas que eu sei que são bobagens. Odeio pensar que estou
agindo como um &lt;strong&gt;"classe média sofre"&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprender a dar valor é algo que sempre sinto necessidade de melhorar.  Extrair
mais valor do que já tenho e tentar valorizar menos o que &lt;strong&gt;ainda&lt;/strong&gt; não tenho ou
mesmo &lt;strong&gt;jamais&lt;/strong&gt; vou ter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deixar o presente de lado, o único momento que realmente é possível aproveitar,
e perder tempo focado no próximo passo, em um futuro que não sabemos nem ao
menos se um dia será o nosso presente, parece ser, um desperdício enorme de
energia.&lt;/p&gt;
&lt;div align="left" class="youtube"&gt;&lt;iframe frameborder="0" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/zCXOh9QtQYE" width="420"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="Dar valor"></category><category term="Futilidade"></category><category term="Mudancas"></category></entry><entry><title>Carpe Diem: qual o seu?</title><link href="https://camponez.github.io/2011-12/carpe-diem-qual-o-seu.html" rel="alternate"></link><published>2011-12-12T15:14:00-02:00</published><updated>2011-12-12T15:14:00-02:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2011-12-12:/2011-12/carpe-diem-qual-o-seu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;"&lt;a class="reference external" href="http://pt.wikipedia.org/wiki/Carpe_diem"&gt;Carpe Diem&lt;/a&gt; é uma frase em latim de
um poema de Horácio, e é popularmente traduzida para 'colha o dia' ou 'aproveite
o momento'."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quantas vezes eu não escutei frases do tipo: "Estou aproveitando a vida", "Você
tem que aproveitar a vida", "Você não sabe o que é aproveitar a …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;"&lt;a class="reference external" href="http://pt.wikipedia.org/wiki/Carpe_diem"&gt;Carpe Diem&lt;/a&gt; é uma frase em latim de
um poema de Horácio, e é popularmente traduzida para 'colha o dia' ou 'aproveite
o momento'."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quantas vezes eu não escutei frases do tipo: "Estou aproveitando a vida", "Você
tem que aproveitar a vida", "Você não sabe o que é aproveitar a vida".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Aproveitar a vida". Porque todo mundo que usa essa expressão, sempre usa como
se fosse um conceito absoluto? Como se só existisse uma maneira de aproveitar a
vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ou você age dessa maneira, faz certas coisas, ou está jogando sua vida fora. Não
está "aproveitando a vida".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre que escuto esse "aproveitar a vida" me parece estar ligado ao exagero.
Beber todas. Ser varrido da festa de casamento/formatura ainda com um copo de
bebida na mão, passando mal de tanto que bebeu.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
O detalhe aqui é que as pessoas que "aproveitam a vida" no exagero,
parecem faze-lo simplesmente para terem uma história para contar.
Se você chega segunda-feira no trabalho e perguntam como foi o seu
final de semana, é preciso ter algo pra contar para poder sentir que foi
bem aproveitado.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dois exemplos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Sai na sexta. Bebi todas. Fui na boate tal, mas não tava muito bom.
Umas 2h fomos pra outra. Tava melhor, mas resolvemos ir pra outra e
ficamos lá até as 6h. No sábado eu acordei umas 2h da tarde. Dai fui
com uns amigos pra um bar tomar umas. Ficamos até as 20h. Fui em
casa tomei banho. E fomos sair com umas amigas pra uma balada.
Cheguei em casa lá pras 5h. Domingo rolou um churrasco de leve na
casa de um amigo. Ficamos bebendo até umas 9h da noite.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Outro caso:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Fui dormir cedo na sexta. Acordei umas 8h no sábado. Li um livro,
mas fiquei a maioria do tempo de bobeira. Nem sai no sábado, dormi
cedo. Domingo, acordei cedo, umas 9h, fiquei a maior parte do tempo
jogando: PS3 .&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quem "aproveitou a vida"?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A princípio, os dois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aproveitar a vida não está ligado apenas ao que você faz. Mas se o que você o
deixa feliz. Está "gastando" o tempo fazendo algo que te agrada, que te deixa
feliz? Parabéns, está aproveitando a vida! :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar de achar que qualquer tipo de exagero deveria ser evitado. Também acho
priorizar o que da prazer a nós mesmos é o que todos nós deveríamos escolher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É beber que te deixa feliz. Beba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É passar o final de semana deitado na cama? Fica de barriga pra cima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É passar o final de semana programando? _o/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar as férias numa praia hein? Sol, areia, cervejinha gelada. Isso que é
vida, hein?! PRA QUEM?! Não para mim. A diferença é essa. O que pra uns pode
parecer o sonho de consumo, para outros pode ser uma sessão interminável de
tortura!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem são os outros para dizer o que é aproveitar a (&lt;strong&gt;nossa&lt;/strong&gt;) vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faça o que te deixe feliz, que te satisfaça e não aquilo que é tido e havido
como a melhor maneira de aproveitar a vida.&lt;/p&gt;
</content><category term="Escolhas"></category></entry><entry><title>Para escolher tem que se conhecer</title><link href="https://camponez.github.io/2011-07/para-escolher-tem-que-se-conhecer.html" rel="alternate"></link><published>2011-07-11T12:46:00-03:00</published><updated>2011-07-11T12:46:00-03:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2011-07-11:/2011-07/para-escolher-tem-que-se-conhecer.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Escolher não é fácil. Muita gente acha que não pode escolher, que não tem
escolha. Mas na verdade todos tem a liberdade de escolher o que quiser e &lt;a class="reference external" href="/2011-01-11/liberdade-de-escolha-o-preco-que-se-paga.html"&gt;toda
escolha tem um preço&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Autoconhecimento" class="align-middle" src="https://camponez.github.io/images/autoconhecimento.jpg" style="width: 231px; height: auto;"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu estava lendo um livro que citava uma passagem de Alice no país das
maravilhas. Ela não …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Escolher não é fácil. Muita gente acha que não pode escolher, que não tem
escolha. Mas na verdade todos tem a liberdade de escolher o que quiser e &lt;a class="reference external" href="/2011-01-11/liberdade-de-escolha-o-preco-que-se-paga.html"&gt;toda
escolha tem um preço&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Autoconhecimento" class="align-middle" src="https://camponez.github.io/images/autoconhecimento.jpg" style="width: 231px; height: auto;"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu estava lendo um livro que citava uma passagem de Alice no país das
maravilhas. Ela não sabia qual caminho &lt;em&gt;escolher&lt;/em&gt;. Perguntou ao gato,
que respondeu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Gato: "Aonde quer chegar?"&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alice: "Qualquer lugar!".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gato: "Então não importa qual caminho vai pegar..."&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O preço do que se escolhe, costuma estar ligado ao que realmente se quer.
Paga-se um preço mais alto por fazer coisas que não queremos. Não importa qual
escolha vai fazer, se não se sabe o que quer. E não tem como saber o que quer,
se não se conhecer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O autoconhecimento está diretamente ligado as "boas escolhas". Muitas pessoas
que não sabem se vão ou se ficam, se terminam ou se continuam, se continuam ou
mudam, tem o mesmo problema. Elas na verdade não sabem o que querem. E não sabem
porque não se conhecem. Passaram muito tempo da vida achando que tudo acontece
como nos filmes, onde o &lt;strong&gt;destino&lt;/strong&gt;, já traçado, vai resolver as coisas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deixar a vida me levar nunca foi algo que me agradou muito. Gosto de saber para
onde estou indo. Claro que não se pode &lt;a class="reference external" href="/2011-02-27/quem-esta-no-controle.html"&gt;controlar&lt;/a&gt; tudo (eu sei disso, mas ainda insisto
em tentar controlar tudo), mas tem os momentos onde sou eu que estou no comando
e a escolha é exclusivamente minha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Está insatisfeito com o trabalho? Acha mesmo que o "destino" vai resolver isso?
Vai por uma mega oportunidade na sua frente? Pode ser que aconteça, mas é
perigoso tomar regras como exceção. Eu prefiro tomas as decisões e não que um
tal de "destino" faça quando e como quiser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não tem como dar errado. Você está fazendo o que quer, sendo direcionado pelo
seu gosto, por sua vontade. Como uma escolha pode dar errado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitas coisas boas são deixadas para trás quando as escolhas são feitas: O
comodismo de morar com os pais e ter tudo na mão; Aquele(a) namorado(a) que
parecia ser a realização dos sonhos de criança ou dos projetos que já estavam
feitos para um futuro de "felizes para sempre"; O tanto que se apega aos
familiares "alheios" e que, com término, essas outras ligações acabam sendo
difíceis de se manter; O emprego onde já se está acostumado com as regras. Se da
bem com os colegas de trabalho, mas não é bem o que você quer pra sua vida. Não
é o que você gosta de fazer.  &lt;strong&gt;MUDE!&lt;/strong&gt; Tá ruim? Tá incomodando?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
"Mova esse traseiro gordo!" by Sucker!&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Todas as coisas que nos vemos insatisfeitos, por mais duro, por mais chato, por
mais trabalhoso e, principalmente, por mais fora da zona de conforto a mudança
leve, será para algo melhor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As vezes só uma conversa resolve. As vezes temos que mudar de ares, as vezes de
cidade... é você quem tem que saber o precisa ser feito. E muitas vezes sabemos,
mas preferimos fingir que não. Enquanto a insatisfação ainda estiver num nível
ruim, é possível que alguma mudança ainda seja necessária.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Ok. Entendi isso, mas eu não me conheço ou, pior, nem sei se me conheço. E
se eu estiver fazendo a escolha errada?&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Só escolhendo pra saber. O aprendizado é através de acerto e erro. Bom senso é
sempre importante nessas horas. O que não pode é deixar que esse medo de não
estar fazendo a escolha "certa" te faça não escolher. Além de deixar que o
"destino" escolha pra você, você ainda perde uma boa oportunidade de se conhecer
e então fazer uma próxima boa escolha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pra finalizar, eu sei que muitas pessoas preferem viver as escolhas dos outros.
Se anulam e vivem em função do outro, do namorado, do marido, dos pais... elas
pagam um preço por isso, mas é uma escolha delas. Se de alguma forma isso as faz
feliz. Bom pra elas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No final, o importante é ser feliz!&lt;/p&gt;
</content><category term="Escolhas"></category></entry><entry><title>Os dois lados: O lado de Polyanna</title><link href="https://camponez.github.io/2011-04/os-dois-lados-o-lado-de-polyanna.html" rel="alternate"></link><published>2011-04-25T10:59:00-03:00</published><updated>2011-04-25T10:59:00-03:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2011-04-25:/2011-04/os-dois-lados-o-lado-de-polyanna.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tudo tem dois lados. Os dois lados da moeda. In-yang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://pt.wikipedia.org/wiki/Pollyanna"&gt;Pollyanna&lt;/a&gt; é um livro que fala sobre
uma garota que faz um jogo para procurar encontrar o lado bom em tudo na vida.
Em todos os acontecimentos, especialmente os ruins, ela procura algo que possa
ajuda-la a continuar contente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/dois-lados.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/dois-lados.jpg" style="width: 226px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Tudo tem dois lados. Os dois lados da moeda. In-yang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://pt.wikipedia.org/wiki/Pollyanna"&gt;Pollyanna&lt;/a&gt; é um livro que fala sobre
uma garota que faz um jogo para procurar encontrar o lado bom em tudo na vida.
Em todos os acontecimentos, especialmente os ruins, ela procura algo que possa
ajuda-la a continuar contente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/dois-lados.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/dois-lados.jpg" style="width: 226px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois que li esse livro (a mais de 15 anos), comecei a observar os dois lado
das coisas. Hoje, sou capaz de afirmar que praticamente qualquer coisa tem seu
lado bom. É só observar direito. Algumas coisas, infelizmente, só conseguimos
ver depois. Sabe aquele azar tremendo que você deu e depois que o tempo passou
você descobriu que foi sorte?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Imagina se você tivesse até hoje com aquele traste, hein? :P&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não é fácil. Quanto mais complicado, quanto mais traumático for a situação, mais
difícil será achar o lado bom. Mas ele está lá. E não só ajuda a &lt;a class="reference external" href="/2011-04-16/tempo-tudo-passa.html"&gt;passar o tempo&lt;/a&gt;, mas é uma das chaves para &lt;a class="reference external" href="/2010-12-25/mudancas.html"&gt;mudar,
aprender, crescer&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu sou bem realista. Racional. E estou sempre tentando achar o lado bom
das coisas. Tentando tirar proveito de situações inevitáveis ou que não
tem mais volta. É um exercício diário e ao contrário de Pollyanna que
conseguiu fazer isso, quase, da noite pro dia. Eu tenho que fazer isso
todo o santo dia. Ah, e os dias que não são santos também.&lt;/p&gt;
</content><category term="Escolhas"></category><category term="Mudancas"></category></entry><entry><title>Tempo: Tudo passa</title><link href="https://camponez.github.io/2011-04/tempo-tudo-passa.html" rel="alternate"></link><published>2011-04-16T22:36:00-03:00</published><updated>2011-04-16T22:36:00-03:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2011-04-16:/2011-04/tempo-tudo-passa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A sensação de que as coisas demoram ou que passam rápido são nada mais
nada menos que apenas uma sensação. O aperto no coração quando se vai
encontrar alguém. O tanto que demora para o encontro acontecer e as
"horas" que demoram passar naqueles minutos que antecedem a chegada de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A sensação de que as coisas demoram ou que passam rápido são nada mais
nada menos que apenas uma sensação. O aperto no coração quando se vai
encontrar alguém. O tanto que demora para o encontro acontecer e as
"horas" que demoram passar naqueles minutos que antecedem a chegada de
alguém...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Nossa ela está muito atrasada, já são 18:02 e marcamos as 18h.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/tempo.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/tempo.jpg" style="width: 300px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando estamos passando por algo ruim. O término de um relacionamento. A
morte de alguém próximo. Ter que ficar internado no hospital ou ter
alguém nesse estado. Ou quando as coisas estão boas. O início de um
relacionamento. Aquela mega festa. O show dos seus sonhos (Metallica!
Fuck yeah!!). Uma viagem dos sonhos sendo realizada. Tudo passa tão
devagar ou tão rápido né?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Errado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O tempo passa do mesmo jeito em todas as situações. Parando pra pensar,
é óbvio, eu sei, mas vai explicar isso pro relógio. Faltam apenas 20 min
pra ir embora pra casa numa sexta-feira em que você está morrendo de
cansaço e sono porque as piores reuniões e pepinos apareceram bem na
semana que você resolveu enfiar o pé na jaca na quinta. Muitas pessoas
podem jurar que o tempo retrocede nesses momentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O tempo passa igual em todas as situações. O detalhe aqui não é o quão
rápido ou lento ele passa. Mas que &lt;strong&gt;passa&lt;/strong&gt;. Não ajuda muito quando a
situação está boa pensar que passa. Mas em compensação quando a coisa
está ruim, essa certeza ajuda bastante. Vai passar!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há nada que se possa fazer pra acelerar ou desacelerar. Então no
final não é se vai demorar pra passar ou não. Mas o que vai fazer
durante esse tempo. Ficar sofrendo e criando a sensação que está
custando a passar ou (tentar) tirar proveito pra aproveitar as coisas
boas e aprender com as ruins? Eu acho que a segunda atitude não só vale
pra situações ruins, como para as boas também. E no caso das ruins,
ajuda na sensação que está passando mais rápido.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Mas isso não é fácil!&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E quem disse que é? Aprendendo ou não. Sofrente ou sorrindo. Esteja
certo: &lt;strong&gt;Vai passar!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content><category term="Escolhas"></category></entry><entry><title>Quem está no controle?</title><link href="https://camponez.github.io/2011-02/quem-esta-no-controle.html" rel="alternate"></link><published>2011-02-27T22:36:00-03:00</published><updated>2011-02-27T22:36:00-03:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2011-02-27:/2011-02/quem-esta-no-controle.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/volante.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/volante.jpg" style="width: 250px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estar no controle o tempo todo é uma necessidade constante para mim.  Faço muita
força, consciente e inconsientemente, para manter o controle.  Talvez, por causa
do perfeccionismo, é a única maneira de (ilusioriamente) pensar que os
resultados dependem apenas de mim. Mesmo sabendo que as coisas não funcionam
exatamente assim …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/volante.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/volante.jpg" style="width: 250px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estar no controle o tempo todo é uma necessidade constante para mim.  Faço muita
força, consciente e inconsientemente, para manter o controle.  Talvez, por causa
do perfeccionismo, é a única maneira de (ilusioriamente) pensar que os
resultados dependem apenas de mim. Mesmo sabendo que as coisas não funcionam
exatamente assim.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Não consigo entender muito essa de "deixa a vida me levar". Como assim me
levar?! Sou eu quem diz para onde quero ir e não "a vida". Eu deixo ela me
levar para onde eu disser a ela para ir.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas será que esse "nadar contra correnteza" não é um desperdício de energia?
Como fazer diferente? Como ficar confortável só fazendo os ajustes? Uma
necessidade constante de se proteger ao tentar manter o controle para que tudo
esteja sempre no lugar. Cansa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consigo ver que em situações que não estive no controle (quase todas?) me
levaram a resultados, no mínimo, interessantes. Não tenho o que reclamar. No
final, os tropeços e acertos acabam sendo responsabilidade minha. O que não
consigo fazer é escolher quando vou enfrentar os problemas. Mas por outro lado,
se eu fosse escolher, acho que nunca enfrentaria. Podendo evitar, porque não
procrastinar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No fundo sei que não funciona assim. São muitas variáveis para se dar conta. E
nem é pelo número. É que além de ser muitas, grande parte nem sei quais são.
Mesmo assim, eu continuo na minha tentativa de controlar o que vejo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É como no rafting. Você está dentro de um bote, descendo uma corredeira.  Não da
pra voltar e não se pode fazer muito. Apenas tentar fazer com que o bote não
vire, desviar do máximo de pedras possível e torcer para que mesmo com alguns
caldos cheguemos no final.&lt;/p&gt;
</content><category term="Escolhas"></category></entry><entry><title>As crises: mal necessário</title><link href="https://camponez.github.io/2011-01/as-crises-mal-necessario.html" rel="alternate"></link><published>2011-01-30T10:25:00-02:00</published><updated>2011-01-30T10:25:00-02:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2011-01-30:/2011-01/as-crises-mal-necessario.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;É normal querermos evitar as crises na vida. Momentos ruins onde ficamos meio
perdidos, sem saber o que fazer. Para &lt;em&gt;onde&lt;/em&gt; ir. É um remédio ruim que se "deve"
tomar. Uma injeção que dói muito. O problema é que, para as &lt;a class="reference external" href="/2010-12/mudancas.html"&gt;mudanças&lt;/a&gt; acontecerem, muitas vezes precisam ser precedidas
por crises …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;É normal querermos evitar as crises na vida. Momentos ruins onde ficamos meio
perdidos, sem saber o que fazer. Para &lt;em&gt;onde&lt;/em&gt; ir. É um remédio ruim que se "deve"
tomar. Uma injeção que dói muito. O problema é que, para as &lt;a class="reference external" href="/2010-12/mudancas.html"&gt;mudanças&lt;/a&gt; acontecerem, muitas vezes precisam ser precedidas
por crises.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/crise.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/crise.jpg" style="width: 300px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tudo parece estar indo bem. Então alguma coisa começam a incomodar.  Coisas que
sempre existiram. "Sempre foram assim". De repente começam a incomodar mais do
que o normal. A água chegou na borda do copo e quando cai a última gota,
transborda. É a &lt;em&gt;crise&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parece que é um sinal nosso, a nós mesmos, que algo está errado. Algo tem,
precisa, mudar. Depois de muito "&lt;a class="reference external" href="/2010-12/muletas.html"&gt;muletar&lt;/a&gt;" a coisa
desanda. Os limites são atingidos e "tudo" desaba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto mais drástica, quanto mais profunda é a mudança. Mais profunda será a
crise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando não tem como evitar. O melhor é tentar ter um olhar de Poliana e perceber
que as crises são necessárias e estão ai para corrigir distorções que, de algum
modo, nós mesmo criamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O lado bom é que as crises tem um tempo exato para terminar. O tempo é igual ao
que se demora para aceitar que algo estava errado e que a mudança era
necessária. Quanto mais rápido aceitar a mudança necessária, menos tempo será o
sofrimento. Mais rápido a crise passa. E só existe uma &lt;strong&gt;ÚNICA&lt;/strong&gt; coisa para
evitar que a "mesma" crise seja recorrente: &lt;strong&gt;Aprenda&lt;/strong&gt; com ela.&lt;/p&gt;
</content><category term="Escolhas"></category><category term="Mudancas"></category></entry><entry><title>Nunca está bom: o perfeccionismo</title><link href="https://camponez.github.io/2011-01/nunca-esta-bom-o-perfeccionismo.html" rel="alternate"></link><published>2011-01-18T15:46:00-02:00</published><updated>2011-01-18T15:46:00-02:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2011-01-18:/2011-01/nunca-esta-bom-o-perfeccionismo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/6.png"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/6.png" style="width: 200px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagina ter um chefe que te cobra o tempo todo. Todas as atividades que ele te
dá, mesmo você executando com maestria, nunca está bom! Ele sempre faz críticas
as suas atitudes ou resultados. Mesmo que pertinentes, são sempre duras e
praticamente não existe nenhum elogio.  Quando não há o …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/6.png"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/6.png" style="width: 200px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagina ter um chefe que te cobra o tempo todo. Todas as atividades que ele te
dá, mesmo você executando com maestria, nunca está bom! Ele sempre faz críticas
as suas atitudes ou resultados. Mesmo que pertinentes, são sempre duras e
praticamente não existe nenhum elogio.  Quando não há o que criticar, o que é
raro, ele tem um ar de "não fez mais que a obrigação". Consegue imaginar
trabalhando com alguém assim?  Imagina a pressão que essa cobrança toda gera!
Agora imagina que esse chefe está na sua cabeça, cobrando de você mesmo e terá
uma noção de como é ser um perfeccionista.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Perfeccionismo - perfeccionismo ou perfecionismo s. m. - Tendência,
patológica, em procurar exageradamente a perfeição.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Durante muito tempo eu achei que o perfeccionismo fosse uma virtude. Eu me
orgulhava por ser perfeccionista. Não me gabava. Não "me achava". A busca pelo
perfeito impede que se ache o máximo. Os bons frutos que são gerados pelo
perfeccionismo me ajudavam a achar que era algo bom da minha personalidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ser perfeccionista, como tudo mais, tem seu lado bom. Por estar sempre se
cobrando, as coisas são feitas com mais empenho. Com critério. Com chance menor
de serem mal feitas. Para as pessoas que não tem o perfeccionismo para
pressiona-las, podem se impressionar com o que foi feito. Achar que está ótimo o
resultado. Mas para o perfeccionista, caberá sempre uma crítica. "Ok, mas
poderia ser melhor!"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além da pressão que é feita a si mesmo. O perfeccionista pressiona àqueles que o
rodeiam. É difícil entender como as pessoas não dão a mesma atenção a aquilo que
estão fazendo. Como os outros não se esforçam ao máximo para alcançarem a
perfeição. Mas saiba de uma coisa e tenha certeza disso: Um perfeccionista, por
mais que cobre de você, &lt;strong&gt;NUNCA&lt;/strong&gt; será a mesma que ele faz a si mesmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toda essa "auto-pressão" deixa o perfeccionista em frustração eterna que é
gerada pela impossibilidade de se alcançar a perfeição. Sempre é possível
melhorar. Sempre existe um novo degrau a subir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além da angústia gerada pela eterna busca da perfeição, todo esse esforço em
procurar melhorar sempre, faz com que não se aproveite as conquistas. A atenção
é tão grande no passo seguinte que, depois de alcançar algo, mesmo sendo uma
grande conquista, perde todo o seu valor em prol do esforço que se precisa fazer
para melhorar e buscar o novo objetivo. &lt;strong&gt;Fica apenas o alívio de ter passado
mais essa etapa&lt;/strong&gt;. Esse novo objetivo vai perder a graça assim que for alcançado
e o ciclo se reinicia. A frustração é constante.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Não confunda um perfeccionista com alguém que se acha um coitado.
Ele sabe a importância das suas conquistas só não fica satisfeito
com elas.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Apesar da angústia de nunca ser bom o suficiente que o perfeccionismo trás à
quem o possui, as virtudes acabam sendo um obstáculo para o perfeccionista.
Mesmo percebendo que o é, ele se justifica nas conquistas obtidas. Julga serem,
as conquistas, frutos de suas atitudes perfeccionistas e que se não tivesse
pegado tão pesado nas cobranças para conquistá-las, ele não teria conseguido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os elogios são aceitos mas não fazem muita diferença. O importante agora é o que
vou ter que fazer para conseguir atingir o próximo objetivo.  Isso torna muito
complicado aprender a se cobrar menos. Mas é preciso, pois como disse o
Bernardinho, técnico campeoníssimo de volei e perfeccionista: "Não se pode viver
de &lt;strong&gt;alívios&lt;/strong&gt;".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como eu disse, sou um perfeccionista. Sou consciente disso e a muito tempo
percebi que não é uma virtude, mas um defeito. Cada texto que eu já postei aqui
e, certamente, todos que ainda espero postar, são postados sem, para mim,
estarem prontos. Tenho críticas severas a todos e acho que nenhum deles está
pronto para ser publicado. Esse texto será, certamente, publicado com essa
sensação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota: 6 é o primeiro &lt;a class="reference external" href="http://pt.wikipedia.org/wiki/N%C3%BAmero_perfeito"&gt;número
perfeito&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content><category term="Perfeccionismo"></category></entry><entry><title>Liberdade de escolha: o preço que se paga</title><link href="https://camponez.github.io/2011-01/liberdade-de-escolha-o-preco-que-se-paga.html" rel="alternate"></link><published>2011-01-11T10:46:00-02:00</published><updated>2011-01-11T10:46:00-02:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2011-01-11:/2011-01/liberdade-de-escolha-o-preco-que-se-paga.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/escolha.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/escolha.jpg" style="width: 300px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A liberdade de poder fazer as &lt;strong&gt;nossas&lt;/strong&gt; próprias escolhas é algo que só
conseguimos perceber depois que perdemos. Muitas vezes é possível recuperar essa
liberdade. Outras vezes essa liberdade é reduzida, ou até mesmo, perdida pelo
resto dos dias terrenos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poder escolher quando, o que, onde. Ser livre, independente. Essa …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/escolha.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/escolha.jpg" style="width: 300px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A liberdade de poder fazer as &lt;strong&gt;nossas&lt;/strong&gt; próprias escolhas é algo que só
conseguimos perceber depois que perdemos. Muitas vezes é possível recuperar essa
liberdade. Outras vezes essa liberdade é reduzida, ou até mesmo, perdida pelo
resto dos dias terrenos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poder escolher quando, o que, onde. Ser livre, independente. Essa liberdade tem
seu preço: as consequências das escolhas feitas. E talvez seja isso que gere a
dúvida na hora de escolher. Será que estou fazendo a escolha certa? Será que não
seria melhor aquela outra opção?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ter receio é normal. E a apreensão aumenta quando começamos a pensar que essa
primeira escolha afeta e/ou vai influenciar as escolhas seguintes.  Todas as
escolhas terão seu preço a pagar. E será cobrado, não tenha dúvida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos fazendo escolhas o tempo inteiro. Escolhas que vão mudar o
curso de nossas vidas outras que não farão grande diferença. Algumas com
preços baixos. Outras com preços tão altos, que podem custar a liberdade
de continuar escolhendo.
Muitas pessoas fazem escolhas muito importantes como se estivessem
decidindo qual roupa vão sair para um bar encontrar com os amigos,
simplesmente porque desconsideram o preço que terão que pagar pela
escolha feita.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Quando alguém dirige o carro depois de beber pode estar pensando em
ser parado na blitz. Eu penso em uma possível paraplegia resultado
de um acidente que poderia ter sido evitado se estivesse sóbrio.
(Trágico né? Eu sei. Seja um devoto de São Murphy e entenderá.)&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Duas certezas em relação as escolhas:
- O preço será cobrado.
- "Não nos é permitido saber como seria."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando, desistir da escolha feita, não é uma opção, não adianta
fantasiar com o "como teria sido se...".
Se comprometer com a opção escolhida, se concentrar nela, ajuda a
pagar o preço cobrado. Eu gosto de dizer que tudo tem seu lado bom e
ruim. Sendo assim, será impossível conseguir decidir por um caminho que
só terá coisas boas ou só coisas ruins. O negócio é pegar aquele caminho
que parece ser o melhor (e as vezes, eu sei que é triste, o menos pior)
e ir em frente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As vezes, só descobrimos que o preço a pagar por uma escolha era diferente
daquele que estávamos esperando, quando a decisão já foi tomada. Mas como os
benefícios costumam surpreender também, a coisa acaba se equilibrando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É complicado não usar das &lt;a class="reference external" href="/2010-12-28/muletas.html"&gt;muletas&lt;/a&gt; nesses momentos
de indecisão. Mas pior que decidir errado é não se decidir. Ficar parado
esperando que alguém decida por nós.&lt;/p&gt;
</content><category term="Escolhas"></category><category term="Preco"></category></entry><entry><title>Ser ou não ser… sincero!</title><link href="https://camponez.github.io/2011-01/ser-ou-nao-ser-sincero.html" rel="alternate"></link><published>2011-01-07T11:31:00-02:00</published><updated>2011-01-07T11:31:00-02:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2011-01-07:/2011-01/ser-ou-nao-ser-sincero.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/sinceridade.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/sinceridade.jpg" style="width: 126px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinceridade. É cada vez mais complicado encontrar alguém sincero. Eu
vejo essa coisa da sinceridade um pouco diferente do que algumas pessoas
com quem já conversei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O primeiro problema em ser sincero é que muita gente confunde &lt;em&gt;ser
sincero&lt;/em&gt; com &lt;em&gt;falar o que pensa&lt;/em&gt;. Ou até pior, acham que, para …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/sinceridade.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/sinceridade.jpg" style="width: 126px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinceridade. É cada vez mais complicado encontrar alguém sincero. Eu
vejo essa coisa da sinceridade um pouco diferente do que algumas pessoas
com quem já conversei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O primeiro problema em ser sincero é que muita gente confunde &lt;em&gt;ser
sincero&lt;/em&gt; com &lt;em&gt;falar o que pensa&lt;/em&gt;. Ou até pior, acham que, para serem
sinceros, devem falar o que vier na cabeça e da maneira que vier. Algo
como o programa do Luís Fernando Guimarães, &lt;a class="reference external" href="http://fantastico.globo.com/Jornalismo/FANT/1,,JOR165-15607,00.html"&gt;*O Super
Sincero*&lt;/a&gt;.
Nesse programa o personagem decide ser totalmente sincero e dizer o que
vinha na cabeça o tempo inteiro. Por exemplo, se achava que a roupa de
alguém era muito feia ou se achava que uma mulher era muito gorda ele,
mesmo sem conhecer as pessoas, se aproximava delas e falava: "Nossa! Que
roupa horrorosa! Você tem um mal gosto, hein?", "Você está muito gorda!
Tem que fazer um regime urgente!". Ele está sendo sincero, mas está
sendo também indelicado, mal educado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ser sincero, para mim, é ser honesto consigo mesmo, com o que sente, ao
dar a opinião sobre algo. É dizer o que &lt;strong&gt;realmente&lt;/strong&gt; sente sobre
determinada situação. Se a famosa pergunta feminina: &lt;em&gt;Você acha que
estou gorda?&lt;/em&gt; é feita, existe maneiras e maneiras de responder. É
possível ser sincero sem, no mínimo, ser agressivo. Dizer: "É tá um
pouquinho..." e "Nú, que baleia!" são coisas possíveis de se dizer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante que a sinceridade venha acompanhada de um pedido de quem o
comentário/opinião vai ser dirigido. Especialmente se esse
comentário/opinião não vai agradar a pessoa que vai receber.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
"Se não tem algo bom para dizer, fique calado!" Mas se perguntou vou
ser sincero.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se a minha opinião é pedida, eu tento ser o mais sincero possível.
Quando a situação, não permite que a opinião dada seja das mais
agradáveis, eu tento dizer de uma maneira mais palatável. Mas sempre
condizente com aquilo que acredito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infelizmente, isso não é garantia a quem ouve, que não vai ficar
insatisfeito com a opinião dada. O que me leva ao segundo problema da
sinceridade: &lt;em&gt;Saber ouvir algo sincero&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitas pessoas dizem que uma das características da pessoa que elas
procuram é a sinceridade. Mas se houvem algo que as desagrade. Algo que
vá contra aquilo que elas acreditam, pensam ou que gostariam de ouvir,
elas se irritam. Se ofendem. E muitas vezes partem para o
"contra-ataque".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como podem cobrar sinceridade se quando a encontram, a rejeitam tão
fortemente. Querem alguém que seja sincero ou alguém que diga aquilo que
querem ouvir? Alguém que diga coisas para massagear o ego?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso pode parecer está sendo dirigido às mulheres. Mas vale para
todos. A maioria das pessoas dizem querer ver sinceridade, mas não sabem
ouvir opiniões sinceras (quando são contrarias as suas) e não são
totalmente sinceras ao expor as suas próprias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso se quando pedir uma opinião, não estiver totalmente aberto
para ouvir "todas" as possibilidades de resposta. Simples: &lt;strong&gt;Não peça!
Não pergunte!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma das características na pessoa interessante (falo sobre nesse &lt;a class="reference external" href="/2010-12/esta-faltando-homem-no-mercado.html"&gt;post&lt;/a&gt;) que procuro é a sinceridade. Uma
sinceridade quase extrema. Que muitas vezes pode machucar, mas é verdadeira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nas opiniões sinceras eu espero perceber &lt;a class="reference external" href="/2010-12/muletas.html"&gt;muletas&lt;/a&gt; importantes.
O primeiro passo para as &lt;a class="reference external" href="/2010-12/mudancas.html"&gt;mudanças&lt;/a&gt; que preciso fazer para
crescer.&lt;/p&gt;
</content><category term="sinceridade"></category><category term="sincero"></category></entry><entry><title>A perfeita imperfeição</title><link href="https://camponez.github.io/2011-01/a-perfeita-imperfeicao.html" rel="alternate"></link><published>2011-01-04T14:35:00-02:00</published><updated>2011-01-04T14:35:00-02:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2011-01-04:/2011-01/a-perfeita-imperfeicao.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/change.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/change.jpg" style="width: 150px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encontrar alguém perfeito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo que fosse possível, que a perfeição existisse, imagina a chatice que
seria? Alguém perfeito. Não erra. Não tem o que aprender, não tem o que
melhorar. Perfeito. Muito chato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas as pessoas tem seu conceito, quase único, do que é &lt;a class="reference external" href="/2010-12/esta-faltando-homem-no-mercado.html"&gt;alguém interessante&lt;/a&gt;.  A minha, tem, em …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/change.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="https://camponez.github.io/images/change.jpg" style="width: 150px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encontrar alguém perfeito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo que fosse possível, que a perfeição existisse, imagina a chatice que
seria? Alguém perfeito. Não erra. Não tem o que aprender, não tem o que
melhorar. Perfeito. Muito chato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas as pessoas tem seu conceito, quase único, do que é &lt;a class="reference external" href="/2010-12/esta-faltando-homem-no-mercado.html"&gt;alguém interessante&lt;/a&gt;.  A minha, tem, em um de
seus pontos fortes, a &lt;em&gt;perfeita imperfeição&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pessoa &lt;em&gt;perfeita imperfeita&lt;/em&gt; seria alguém que, como todos os seres humanos,
por ser imperfeito, teria defeitos. Uma pessoa que tenha coisas que precisam ser
melhoradas, lições que precisam ser aprendidas. Mas, principalmente, são pessoas
que estejam "prontas" para enfrentar todo o ônus que as &lt;a class="reference external" href="/2010-12/mudancas.html"&gt;mudanças&lt;/a&gt; cobram. Largar as &lt;a class="reference external" href="/2010-12/muletas.html"&gt;muletas&lt;/a&gt; em prol das vantagens que essas mudanças vão
trazer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Achar alguém que esteja disposta a encarar esses ônus e bônus é algo bem
complicado. Alguém disposto a crescer junto, ajudando e sendo ajudada, apoiando
e sendo apoiada. Crescendo.&lt;/p&gt;
</content><category term="Mudancas"></category><category term="Pessoas Interessantes"></category></entry><entry><title>“Está faltando homem no mercado”</title><link href="https://camponez.github.io/2010-12/esta-faltando-homem-no-mercado.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-29T14:56:00-02:00</published><updated>2010-12-29T14:56:00-02:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2010-12-29:/2010-12/esta-faltando-homem-no-mercado.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Quero deixar claro que concordo com a ideia da frase, só acho que a palavra
usada está incorreta. Não é que está faltando homem no mercado.  Está faltando
&lt;em&gt;pessoas interessantes&lt;/em&gt; no mercado. Não sei porque as mulheres acham que só elas
passam por problema em achar &lt;em&gt;pessoas interessantes&lt;/em&gt;, pessoas que …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Quero deixar claro que concordo com a ideia da frase, só acho que a palavra
usada está incorreta. Não é que está faltando homem no mercado.  Está faltando
&lt;em&gt;pessoas interessantes&lt;/em&gt; no mercado. Não sei porque as mulheres acham que só elas
passam por problema em achar &lt;em&gt;pessoas interessantes&lt;/em&gt;, pessoas que valham a pena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/male.jpg"&gt;&lt;img alt="Male" src="https://camponez.github.io/images/male.jpg" style="width: 300px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qualquer homem, qualquer mulher, existe aos montes. Ninguém pode reclamar disso.
Nem as mulheres. Mas, &lt;em&gt;pessoas interessantes&lt;/em&gt;, estão, e muito, complicadas de
encontrar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elas (as &lt;em&gt;pessoas interessantes&lt;/em&gt;) não saem, porque não tem paciência para
lugares CHEIOS de pessoas &lt;strong&gt;desinteressantes&lt;/strong&gt;. Mesmo papo, mesmo comportamento,
muita superficialidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As que resolvem se aventurar, acabam sendo seletivas demais, pois já vão na
expectativa de que no lugar só irá encontrar pessoas desinteressantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No caso dos rapazes, como conseguir ser diferente? Como se aproximar sem parecer
ser mais um. Aqueles primeiros minutos da aproximação são padrões demais numa
balada. E mesmo que ele consiga ser diferente, pode ser que ele descubra que
está gastando o tempo com uma garota desinteressante, e terá que começar tudo de
novo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No caso das garotas, como saber que o cara que está se aproximando não é mais um
daqueles tantos? Será que vale a pena pagar pra ver? Depois de várias tentativas
decepcionantes, elas começam a pensar que não vale mais a pena dar chance e se
fecham. "Só vim pra dançar hoje..."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esses dois tipos que tentam, são a minoria. São os que em algum momento sentem
que devem tentar alguma coisa. Tentam e, em sua maioria, voltam do mesmo jeito.
Nem vou entrar no mérito se deve-se tentar ou não.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, o motivo que me faz pensar que é tão complicado achar &lt;strong&gt;alguém
interessante&lt;/strong&gt; no mercado é que as &lt;em&gt;pessoas interessantes&lt;/em&gt; estão em casa. Indo
trabalhar, estudar e voltando pra casa no fim do dia. Sem a menor paciência de
receber as cantadas prontas ou de ter que se esforçar para parecer diferente do
resto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como encontra-las? Churrascos de amigos. Festas de aniversários. Você os
encontra através de amigos interessantes. &lt;em&gt;Pessoas interessantes&lt;/em&gt; estão
conectadas, pelo menos em parte, a &lt;em&gt;pessoas interessantes&lt;/em&gt;. Meio no estilo de
"diga-me com quem andas..."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se o número de possibilidades de encontrar alguém já não fosse diminuto por
tudo que descrevi, ainda quando se acha alguém, ela ainda tem que se adequar a
uns quesitos mínimos que nós tempos para iniciar um relacionamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O conceito de &lt;em&gt;pessoa interessante&lt;/em&gt; é de cada um, e não é novidade que é difícil
achar essas pessoas. Mesmo com tudo isso, eu não consigo procurar nos lugares
"errados". Essas tentativas, muitas vezes, frustradas, torna a coisa mais
difícil ainda. Não quero acabar cansado e desiludido. Por isso prefiro esperar,
ficar de olhos abertos e continuar sem me desgastar. O que quero evitar com isso
é acabar agindo como as pessoas que já se decepcionaram tanto por procurarem nos
lugares errados e apostarem nas pessoas erradas que acabaram desistindo,
terminando com o que aparecer, o menos pior. Eu acho que é por isso que, algumas
vezes, eu me deparo com casais onde uma &lt;em&gt;pessoa interessante&lt;/em&gt; está com outra não
tão interessante assim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A internet ajuda. "Fuçar" o orkut/facebook daquele(a) amigo(a) que eu acho
interessante é um passo. Tentar reduzir as possibilidades e então tentar. Esse
método não é infalível. Longe disso. Mas já ajuda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A dúvida sempre vai prevalecer. "Será que esse(a) fulano(a) vale a pena?" A
gente vai tentando...&lt;/p&gt;
</content><category term="Pessoas Interessantes"></category></entry><entry><title>Muletas</title><link href="https://camponez.github.io/2010-12/muletas.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-28T09:53:00-02:00</published><updated>2010-12-28T09:53:00-02:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2010-12-28:/2010-12/muletas.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Não vou falar sobre &lt;a class="reference external" href="http://pt.wikipedia.org/wiki/Muleta"&gt;aquelas peças&lt;/a&gt;
usadas para auxiliar as pessoas a caminhar. As que me refiro "ajudam" a
caminhar, mas de outro jeito.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/muleta.jpg"&gt;&lt;img alt="A nossa muleta de cada dia" src="https://camponez.github.io/images/muleta.jpg" style="width: 300px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Já se viu em uma situação em que você sabe que tem que mudar, mas
simplesmente não consegue?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você sabe que precisa caminhar sozinho(a), mas …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Não vou falar sobre &lt;a class="reference external" href="http://pt.wikipedia.org/wiki/Muleta"&gt;aquelas peças&lt;/a&gt;
usadas para auxiliar as pessoas a caminhar. As que me refiro "ajudam" a
caminhar, mas de outro jeito.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a class="reference external" href="https://camponez.github.io/images/muleta.jpg"&gt;&lt;img alt="A nossa muleta de cada dia" src="https://camponez.github.io/images/muleta.jpg" style="width: 300px; height: auto;"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Já se viu em uma situação em que você sabe que tem que mudar, mas
simplesmente não consegue?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você sabe que precisa caminhar sozinho(a), mas o medo da mudança e o
conforto da situação te impedem de sair do lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando minha avó quebrou o fêmur o médico disse a ela que depois do
andador não iria recomendar bengala para que ela pegasse confiança e
começasse a andar sem ajuda. Provavelmente depois de usar a bengala, ela
não conseguiria mais largar. Não teria confiança pra andar sozinha,
sempre tendo a sensação que iria cair. O médico não queria que a bengala
virasse uma &lt;em&gt;muleta&lt;/em&gt;. Ela não usou a bengala e hoje anda sem precisar de
nada pra se apoiar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medo. Isso nos faz parar. &lt;em&gt;Será que vou conseguir?&lt;/em&gt; Não conseguimos
(no fundo, não queremos) largar a muleta com medo de cair. Inventamos
desculpas pra nós mesmos. Dizemos que não conseguiremos. Que é cedo
demais. Tudo para ficarmos com ela debaixo do braço. Chegamos a fazer
muita força pra que a coisa continue do mesmo jeito que está.
Não é fácil até mesmo reconhecer a &lt;em&gt;muleta&lt;/em&gt;. É difícil reconhecer que
poderíamos caminhar sozinhos.
Sair do conforto é algo que enfrentamos desde que nascemos. O bebê
gostaria de ficar dentro da barriga da mãe, recebendo alimento sem fazer
esforço, quente, aconchegado. Quem disse que as mudanças são fáceis? Mas
são necessárias. &lt;strong&gt;Se você quer crescer terá que mudar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E então, qual sua muleta?&lt;/p&gt;
</content><category term="Escolhas"></category><category term="Mudancas"></category></entry><entry><title>Mudanças</title><link href="https://camponez.github.io/2010-12/mudancas.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-25T19:31:00-02:00</published><updated>2010-12-25T19:31:00-02:00</updated><author><name>Eduardo Elias</name></author><id>tag:camponez.github.io,2010-12-25:/2010-12/mudancas.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ô negócio complicado a tal da mudança. Quanto mais profunda, mais complicada. É
tão complicado que, as vezes, só podemos conviver com aquilo que queremos mudar.
Está tão solidificado que é impossível mudar. Como uma
doença sem cura que podemos apenas tratar os sintomas. Mesmo assim, há
coisas que podemos …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ô negócio complicado a tal da mudança. Quanto mais profunda, mais complicada. É
tão complicado que, as vezes, só podemos conviver com aquilo que queremos mudar.
Está tão solidificado que é impossível mudar. Como uma
doença sem cura que podemos apenas tratar os sintomas. Mesmo assim, há
coisas que podemos mudar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mudar, pensar diferente, agir diferente. Mudanças não são fáceis e mas são
necessárias. Para tornar as coisas mais fáceis (ou seria menos
difíceis?), a mudança real, significa sofrer. Não é irônico que
precisamos sofrer para que possamos, com a mudança, evitar (mais)
sofrimento?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É preciso. Não tem jeito. É como uma criança que não quer tomar um
remédio porque tem gosto ruim. "É ruim. Eu sei. Mas é ou toma, ou você
não vai ficar bom.", diria a mãe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu sei que preciso mudar. Mas o que devo mudar? Quanto? Como se não
bastasse a dificuldade de fazer com que ela aconteça, ainda tem a
dificuldade de descobrir qual a mudança necessária e a até que ponto é
suficiente. Achar o equilíbrio é muito complicado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu me iludo. Me engano. Digo, a mim mesmo, que não preciso mudar. E
claro, torno a coisa mais complicada. Inconscientemente, vou dizendo
que: "Tudo bem. Não preciso mudar isso." Quantas vezes mais vou ter que
aprender que não atravesso a parede até descobrir que tenho que abrir a
porta antes de tentar passar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeiro passo. Querer. E eu quero.&lt;/p&gt;
</content><category term="Mudancas"></category></entry></feed>